%Préambule du document :
\documentclass[11pt]{report}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Exercice 
\newenvironment{exercice}
    {\begin{center}
    \begin{tabular}{|p{0.9\textwidth}|}
    \hline\\
    }
    { 
    \\\\\hline
    \end{tabular} 
    \end{center}
    }
% BEG_REMOVE
\newenvironment{solution}
    {\begin{center}
    \begin{tabular}{|p{0.9\textwidth}|}
    \hline\\
    }
    { 
    \\\\\hline
    \end{tabular} 
    \end{center}
    }
% END_REMOVE

%--------------------------------------------------

%Corps du document :
\begin{document}

\begin{exercice}
Le codage par \textit{bit de parit\'e} consiste \`a ajouter \`a la suite
de chaque mot d'information, un nouveau bit de telle sorte que le nombre
total de chiffres 1 parmi les 8 soit pair. On suppose que, lors d'une
transmission la probabilit\'e d'erreur sur un bit est constante et vaut $p$.
\begin{enumerate}
\item Combien de caract\`eres diff\'erents peut-on coder ?
\item Quelle est la probabilit\'e que la transmission soit parfaite ?
\item Quelle est la probabilit\'e qu'il y ait $k$ erreurs ?
\item Quelle est la probabilit\'e qu'une erreur soit d\'etect\'ee ?
\end{enumerate}

% BEG_REMOVE
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item $2^7$ et non $2^8$ car le dernier bit est justement le bit de parité.
\item On note $q=(1-p)=$. Il faut donc 0 erreur sur chacun des 8 bits,
soit $q^8$.
\item TODO
\item TODO
\end{enumerate}
\end{solution}
% END_REMOVE

\end{exercice}

\end{document}

